\chapter{Piros-fekete fák}
%------------------------------------------------------------------------------
\begin{mydefin}[piros-fekete fa]
  A \emph{piros-fekete fa} olyan bináris keresőfa, amelynek minden pontja egy
  extra bit információt tartalmaz, ez a pont színe, amelynek lehetséges
  értékei: \piros\ vagy \fekete. Tehát a fa minden pontja tartalmazza a \szin,
  \kulcs, \bal, \jobb\ és \apa\ mezőket.

  Ha egy ponthoz tartozó fiú vagy apa nem létezik, akkor a megfelelő mező a
  \nil értéket tartalmazza. Úgy tekintjük, hogy az ilyen \nil mutató értékek a
  bináris keresőfa külső (levél) pontjaira mutatnak, míg a fa kulcsot
  tartalmazó pontjai a belső pontok. Megvalósítás során ezeket a külső pontokat
  egyetlen őrszem ponttal ábrázoljuk, amelyet \nil jelöl.

  A következő tulajdonságoknak kell még teljesülnie a piros-fekete fákra
  vonatkozóan:
  \begin{enumerate}
    \item minden pont színe vagy \piros\ vagy \fekete;
    \item a gyökérpont színe \fekete;
    \item minden levél (a \nil\ pontokat tekintjük levélnek) színe \fekete;
    \item\label{pff-4} minden \piros\ pontnak mindkét fia \fekete;
    \item\label{pff-5} bármely pontból bármely levélig vezető úton ugyanannyi
      \fekete\ pont van.
  \end{enumerate}
\end{mydefin}
\begin{mydefin}[piros-fekete fa feketemagassága]
  Egy \emph{$p$ pont fekete-magasságának} nevezzük a $p$ pontból induló
  (valamely) levélig vezető úton található $p$-n kívüli fekete pontok számát,
  amit $\textsc{FM}{\left(x\right)}$-szel jelölünk.

  Egy \emph{piros-fekete fa fekete-magasságát} a fa gyökérpontjának
  fekete-magasságaként definiáljuk.
\end{mydefin}
\begin{mytheorem}[piros-fekete fa magasságának felső korlátja]
  Bármely $n$ belső pontot tartalmazó piros-fekete fa magassága legfeljebb
  $2\log\left(n+1\right)$.
\end{mytheorem}
%------------------------------------------------------------------------------
\minisec{Beszúrás piros-fekete fába, forgatások, piros-fekete tulajdonság
         fenntartása beszúrásnál}
A fába a bináris keresőfa \textsc{Beszúr} műveletének megfelelően beszúrjuk az
új pontot, a színét \piros-ra állítjuk, a gyermekeit \nil-re és
\textsc{feketé}-re. Amennyiben az új pont apja is \piros, akkor a beszúrást
követően sérül \aref{pff-4}. tulajdonság, amit korrigálnunk kell (forgatással,
illetve átszínezéssel).

A piros-fekete fa tulajdonság csupán forgatással történő helyreállításakor
bizonyos tulajdonságok ugyanúgy sérülhetnek, ezért lehet szükségünk bizonyos
esetekben a forgatás és átszínezés műveleteinek együttes használatára a
tulajdonságok tényleges helyreállításához.
\begin{enumerate}
  \item Beszúrás \piros-ként.
  \item\label{lep2} \fekete\ apa: kész. \piros\ apa: nagybácsit kell vizsgálni
    (tovább \aref{lep3}.~lépésre).
  \item\label{lep3}  \piros\ nagybácsi: kaszkád átszínezés, fellépve
    \ref{lep2}. lépés. \fekete\ nagybácsi: forgatás (lásd \aref{lep4}.~lépést).
  \item\label{lep4} Ha a beszúrt csúcs és apja nem egyirányú fiúk, akkor
    kétszeres forgatás (mint az AVL-fáknál, cikkcakkból egyenes), különben
    egyszeres (a nagyapán a nagybácsi irányába). Utolsó forgatásnál színezés:
    új részfagyökeret \textsc{feketé}-re, régit \piros-ra (tovább \aref{lep5}.
    lépésre).
  \item\label{lep5} Gyökeret mindig \textsc{feketé}-re.
\end{enumerate}
%------------------------------------------------------------------------------
\minisec{Piros-fekete tulajdonság fenntartása törlésnél}
A fából a bináris keresőfa \textsc{Töröl} műveletének megfelelően töröljük az
adott pontot. Ha a pont vagy a fia \piros, akkor nincs más teendő, egyébként
sérül \aref{pff-5}. tulajdonság és ezt helyre kell állítani. Ezt úgy oldjuk
meg, hogy a ténylegesen törölt pont fia kap egy extra \fekete\ értéket, és
\dupfekete\ lesz, majd forgatásokkal és átszínezéssel ezt megszüntetjük.
\begin{enumerate}
  \item Belső pont esetén először \textsc{Rákövetkező}.
  \item \fekete, amit törölni akarunk, annak egy \piros\ fia: fia a helyére
    \fekete-ként.
  \item\label{torola} \fekete\ testvér és \fekete\ unokaöcsök: törlés, és
    testvér (kaszkád) átszínezése.
  \item\label{torolb} \fekete\ testvér és a közelebbi unokaöcs \piros: két
    forgatás (egyenesít és fentebb, az első forgatás eredménye \aref{torolc}.
    eset) és színezés (helyben marad).
  \item\label{torolc} \fekete\ testvér és a távolabbi unokaöcs \piros: egy
    forgatás (fentebb) és színezés (helyben marad).
  \item\label{torold} \piros\ testvér: közös ős körül forgat, régi apa \piros,
    régi testvér \fekete\ és átszínezés felfelé.
\end{enumerate}
%------------------------------------------------------------------------------
\minisec{Rendezettmintafa-tulajdonság fenntartása piros-fekete fában}
Törlésnél a törlés helyétől a gyökérig vezető úton minden elemnél eggyel
csökkentjük a méretinformációt, ezután, esetleges forgatások esetén pedig
azokhoz mérten kell korrigálni a méretinformációkat.

Beszúrásnál a beszúrás helyétől a gyökérig vezető úton minden elemnél eggyel
növeljük a méretinformációt, ezután az esetleges forgatások esetén pedig
azokhoz mérten kell korrigálni a méretinformációkat.
